\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-caso-de-uso}

\newcounter{uccount}                                      \renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}      \setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tabela-atores}.

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{ Atores}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}

		Ator & Descrição \\\hline


		Usuário & Qualquer usuário que acesse o sistema e não tenha se autenticado. \\\hline

		Servidor & Funcionários de escritórios municipais do Incaper. \\\hline

		Administrador & Funcionários do escritório estadual do Incaper. \\\hline

	\end{tabular}
	\label{tabela-atores}
\end{table}

A Figura~\ref{figura-casos-de-uso} apresenta o diagrama de casos de uso.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../../figuras/requisitos/casosdeuso.pdf}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do sistema.}
	\label{figura-casos-de-uso}
\end{figure}





\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-definir-intervalos} \\
\textbf{Caso de Uso:} Gerenciar intevalos de preços \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um administrador visualize e defina os intervalos de preços para produtos.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		Visualizar intervalos de preços & O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador. & 1. O sistema deve exibir uma lista com os produtos e seus intervalos de preços. \\ \hline
		\multirow{3}{2.3cm}{Definir intervalos de preços} & \multirow{3}{2.3cm}{O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador.} & 1. O administrador deve selecionar o produto que deseja definir o intervalo de preços.  \\
		& {} & 2. O administrador deve inserir o preço máximo e o mínimo. \\
		& {} & 3. O sistema irá salvar o intervalo de preços definido no banco de dados.\\ \hline 
		
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
		
		Definir intervalos de preços & 2. O administrador não fornece algum dos valores. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que todos os campos são obrigatórios.  \\ \hline 
		Definir intervalos de preços & 2. O administrador insere um valor máximo menor que o valor mínimo. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que o valor máximo deve ser maior que o valor mínimo. \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-definir-intervalo}, \ref{rf-visualizar-intervalo}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Produto.





\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-definir-produtos} \\
\textbf{Caso de Uso:} Definir produtos para o levantamento de preços \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um administrador defina quais produtos irão participar do levantamento de preços no ano corrente.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{3}{2.3cm}{Definir produtos para levantamento de preços em um município} & \multirow{3}{2.3cm}{O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador.} & 1. O administrador deve selecionar o município para o qual deseja definir os produtos do levantamento.  \\
		& {} & 2. O sistema pré-seleciona os produtos em que o muncípio selecionado está entre os 70\% maiores produtores. \\
		& {} & 3. O administrador modifica a lista de produtos selecionados.\\
		& {} & 4. O sistema salva os municípios selecionados para o ano corrente no banco de dados. \\ \hline 
		
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-definir-produtos}, \ref{rf-sugestao-produtos}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Produção, Produto, Produto para Levantamento, Município.






\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-importar} \\
\textbf{Caso de Uso:} Importar dados de produção \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um administrador importe dados de produção para o sistema.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{4}{2.3cm}{Importar dados de produção} & \multirow{4}{2.3cm}{O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador.} & 1. O administrador enviará um arquivo CSV contendo os dados de produção. \\
		& & 2. O sistema salva os dados no banco de dados. \\
		& & \\
		& & \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
		
		Importar dados de produção & 1. Os dados de produção contêm municípios não cadastrados no sistema. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que os dados não serão importados.  \\ \hline 
		Importar dados de produção & 1. Os dados de produção contêm produtos não cadastrados no sistema. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que os dados não serão importados. \\ \hline
		Importar dados de produção & 1. Os dados de produção já existem no sistema. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que os dados não serão importados. \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-importar}, \ref{rf-validacao-importar}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Município, Produção, Produto.







\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-levantamento} \\
\textbf{Caso de Uso:} Realizar levantamento de preços \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um administrador ou servidor realize o levantamento de preços.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{4}{2.3cm}{Realizar levantamento de preços} & \multirow{4}{2.3cm}{O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador ou servidor.} & 1. O usuário preenche os dados do levantamento: município, produto, produtor (beneficiário) e preço. \\
		& & 2. O sistema salva os dados no banco de dados, registrando a semana, mês e ano atuais e o usuário autor do levantamento. \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
	\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3.3cm}|p{9.0cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
		
		Realizar levantamento de preços & 1. O preço informado está fora do intervalo definido para o produto. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que o valor é inválido.  \\ \hline 
		Realizar levantamento de preços & 1. O usuário ainda não realizou três levantamentos para um produto em um município. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que mais levantamentos são necessários.  \\ \hline 
		Realizar levantamento de preços & 2. Já existe um levantamento para um mesmo conjunto de parâmetros de município, produto e produtor na mesma semana. & 1. O sistema atualizará o valor do levantamento.  \\ \hline 
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-levantamento}, \ref{rf-validacao-preco}, \ref{rf-quantidade-levantamento}, \ref{rf-atualizar-levantamento},        \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Beneficiário, Levantamento, Município, Produto, Produto para Levantamento.








\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-consulta-levantamento} \\
\textbf{Caso de Uso:} Consultar levantamentos de preços realizados \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um administrador consulte qual usuário realizou um determinado levantamento de preços.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{4}{2.3cm}{Consultar levantamentos de preços realizados} & \multirow{4}{2.3cm}{O usuário deve estar logado no sistema e ser um administrador.} & 1. O administrador preencherá os dados: produto, ano, mês, semana e município. \\
		& & 2. O sistema exibe o usuário que realizou o levantamento. \\
		& & \\
		& & \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Variantes}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Variante & Descrição  \\ \hline		
		
		Consultar levantamentos de preços realizados & 1. Algum dado não foi fornecido. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem alertando que todos os campos são obrigatórios.  \\ \hline 
		Consultar levantamentos de preços realizados & 2. Não existe um levantamento com os dados fornecidos. & 1. O sistema irá exibir uma mensagem informando que não existe um levantamento com os dados fornecidos. \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-consulta-levantamento}       \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Beneficiário, Levantamento, Município, Produto.








\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-relatorio-preco-detalhado} \\
\textbf{Caso de Uso:} Acessar relatórios de preço detalhado \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um usuário acesse os relatórios de consulta de preço detalhado.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{2}{2.3cm}{Acessar relatórios de preço detalhado} & & 1. O usuário seleciona os valores desejados para os filtros: produto, municípios, ano, meses e semanas. \\
		& & 2. O sistema exibe o relatório de preços a partir dos filtros que foram selecionados, contendo as seguintes colunas: ano, mês, semana, município, unidade de medida e preço. \\ \hline
		\multirow{2}{2.3cm}{\textit{Download} de relatórios de preço detalhado} & & 1. O usuário seleciona os filtros desejados como descrito no fluxo \emph{Acessar relatórios de preço detalhado} e seleciona a opção de realizar o \textit{download} do relatório em formato CSV. \\
		& & 2. O sistema gera um arquivo no formato CSV com os dados do relatório, como descrito no fluxo \emph{Acessar relatórios de preço detalhado}. \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}


\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} 	\ref{rf-preco-detalhado}, \ref{rf-preco-detalhado-parametros}, \ref{rf-exportar-csv}      \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Levantamento, Município, Produto, Unidade de Medida.






\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc-relatorio-serie-historica} \\
\textbf{Caso de Uso:} Acessar relatórios de séries históricas de preços \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso permite que um usuário acesse os relatórios de séries históricas de preços.\\

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{2.3cm}|p{10.2cm}|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		
		\multirow{2}{2.3cm}{Acessar relatórios de séries históricas de preços} & & 1. O usuário seleciona os valores desejados para os filtros: produto, municípios, ano inicial, ano final e periodicidade dos valores. As periodicidades disponíveis são: anual, mensal e semanal. \\
		& & 2. O sistema exibe o relatório de preços a partir dos filtros que foram selecionados, contendo as seguintes colunas: período, município, unidade de medida e preço. \\ \hline
		\multirow{2}{2.3cm}{\textit{Download} de relatório de séries históricas} & & 1. O usuário seleciona os filtros desejados como descrito no fluxo \emph{Acessar relatórios de séries históricas de preços} e seleciona a opção de realizar o \textit{download} do relatório em formato CSV. \\
		& & 2. O sistema gera um arquivo no formato CSV com os dados do relatório, como descrito no fluxo \emph{Acessar relatórios de séries históricas de preços}. \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}


\noindent  \textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf-serie-historica}, \ref{rf-serie-historica-parametros}, \ref{rf-exportar-csv}      \\ \textbf{Classes Relacionadas:} Levantamento, Município, Produto, Unidade de Medida.
